# tp 4

## I. DHCP Client

🌞 Déterminer

```
[nino@localhost ~]$ ipconfig /all
Carte réseau sans fil Wi-Fi :

   Suffixe DNS propre à la connexion. . . :
   Description. . . . . . . . . . . . . . : Killer(R) Wi-Fi 6E AX1675i 160MHz Wireless Network Adapter (211NGW)
   Adresse physique . . . . . . . . . . . : 8C-F8-C5-0E-69-C4
   DHCP activé. . . . . . . . . . . . . . : Oui
   Configuration automatique activée. . . : Oui
   Adresse IPv6 de liaison locale. . . . .: fe80::b17b:a405:4c15:e394%8(préféré)
   Adresse IPv4. . . . . . . . . . . . . .: 10.33.70.204(préféré)
   Masque de sous-réseau. . . . . . . . . : 255.255.240.0
   Bail obtenu. . . . . . . . . . . . . . : ⭐vendredi 27 octobre 2023 08:53:33⭐
   Bail expirant. . . . . . . . . . . . . : ⭐samedi 28 octobre 2023 08:53:26⭐
   Passerelle par défaut. . . . . . . . . : 10.33.79.254
   Serveur DHCP . . . . . . . . . . . . . : ⭐10.33.79.254⭐
   IAID DHCPv6 . . . . . . . . . . . : 109902021
   DUID de client DHCPv6. . . . . . . . : 00-01-00-01-2B-F8-FF-74-00-E0-4C-68-BF-96
   Serveurs DNS. . .  . . . . . . . . . . : 8.8.8.8
                                       1.1.1.1
   NetBIOS sur Tcpip. . . . . . . . . . . : Activé
```

## II. Serveur DHCP

```
[nino@dhcp ~]$ ping unity.com
PING unity.com (92.122.166.182) 56(84) bytes of data.
64 bytes from reflectededge.reflected.net (92.122.166.182): icmp_seq=1 ttl=53 time=15.4 ms
64 bytes from reflectededge.reflected.net (92.122.166.182): icmp_seq=2 ttl=53 time=14.7 ms
64 bytes from reflectededge.reflected.net (92.122.166.182): icmp_seq=3 ttl=53 time=25.1 ms
64 bytes from reflectededge.reflected.net (92.122.166.182): icmp_seq=4 ttl=53 time=25.1 ms

^C
--- unity.com ping statistics ---
4 packets transmitted, 4 received, 0% packet loss, time 2004ms
rtt min/avg/max/mdev = 14.719/18.407/25.135/4.764 ms
```

```
[nino@node2 ~]$ ping unity.com
PING unity.com (92.122.166.182) 56(84) bytes of data.
64 bytes from 92.122.166.182 (92.122.166.182): icmp_seq=1 ttl=55 time=14.5 ms
64 bytes from 92.122.166.182 (92.122.166.182): icmp_seq=2 ttl=55 time=26.5 ms
64 bytes from 92.122.166.182 (92.122.166.182): icmp_seq=3 ttl=55 time=28.2 ms
64 bytes from 92.122.166.182 (92.122.166.182): icmp_seq=4 ttl=55 time=28.2 ms

^C
--- unity.com ping statistics ---
4 packets transmitted, 4 received, 0% packet loss, time 2003ms
rtt min/avg/max/mdev = 14.465/23.051/28.193/6.110 ms
```

```
[nino@node2 ~]$ traceroute 8.8.8.8
traceroute to 8.8.8.8 (8.8.8.8), 30 hops max, 60 byte packets
 1  _gateway (10.4.1.254)  0.591 ms  0.597 ms  0.546 ms
 2  10.0.3.2 (10.0.3.2)  30.577 ms  30.570 ms  30.505 ms
```

**Installation du logiciel**

```
[nono@dhcp ~]$ dnf -y install dhcp-server
```

**Configuration du dhcp**

```
[nino@dhcp ~]$ sudo nano /etc/dhcp/dhcpd.conf
[nino@dhcp ~]$ sudo cat /etc/dhcp/dhcpd.conf

# Nom de domaine
option domain-name     "tp4.dhcp";
# active le dhcp dans ce lan spécifique
authoritative;
# adresse réseau et masque de sous réseau
subnet 10.4.1.0 netmask 255.255.255.0 {
    # IP doit etre entre 10.4.1.137 et 10.4.1.237
    range dynamic-bootp 10.4.1.137 10.4.1.237;
    # le broadcast
    option broadcast-address 10.4.1.255;
}
```

**Démarrage du serveur DHCP**

```
[nino@dhcp ~]$ sudo systemctl enable --now dhcpd
Created symlink /etc/systemd/system/multi-user.target.wants/dhcpd.service → /usr/lib/systemd/system/dhcpd.service.
[nino@dhcp ~]$ sudo firewall-cmd --add-service=dhcp
success
[nino@dhcp ~]$ sudo firewall-cmd --runtime-to-permanent
success
```

**Vérification de l'état du serveur DHCP**

```
[nino@dhcp ~]$ sudo systemctl status dhcpd
● dhcpd.service - DHCPv4 Server Daemon
     Loaded: loaded (/usr/lib/systemd/system/dhcpd.service; enabled; preset)
     Active: active (running) since Fri 2023-10-27 15:03:30 CEST; 4min 49s >
```

### Client DHCP

```
[nino@dhcp ~]$ sudo cat /etc/sysconfig/network-scripts/ifcfg-enp0s3
DEVICE=enp0s3

BOOTPROTO=dhcp
ONBOOT=yes
```

- node1.tp4.b1 a bien récupéré une IP dynamiquement

```
[nino@localhost ~]$ ip a
1: lo: <LOOPBACK,UP,LOWER_UP> mtu 65536 qdisc noqueue state UNKNOWN group default qlen 1000
    link/loopback 00:00:00:00:00:00 brd 00:00:00:00:00:00
    inet 127.0.0.1/8 scope host lo
       valid_lft forever preferred_lft forever
    inet6 ::1/128 scope host
       valid_lft forever preferred_lft forever
2: enp0s3: <BROADCAST,MULTICAST,UP,LOWER_UP> mtu 1500 qdisc fq_codel state UP group default qlen 1000
    link/ether 08:00:27:de:36:da brd ff:ff:ff:ff:ff:ff
    inet 10.4.1.137/24 brd 10.4.1.255 scope global ✨dynamic✨ noprefixroute enp0s3
       valid_lft 336sec preferred_lft 336sec
    inet6 fe80::a00:27ff:fede:36da/64 scope link noprefixroute
       valid_lft forever preferred_lft forever
```

```
[nino@localhost ~]$ nmcli con show enp0s3
```

- node1.tp4.b1 a enregistré un bail DHCP
   - **Date de création du bail**

      vendredi 27 octobre 2023 15:19:21 GMT+02:00 DST
   - **Date d'expiration**

      vendredi 27 octobre 2023 16:04:22 GMT+02:00 DST
   - **Adresse IP du serveur DHCP**

      dhcp_server_identifier = 10.4.1.253

```
[nino@localhost ~]$ ping 10.4.1.254
PING 10.4.1.254 (10.4.1.254) 56(84) bytes of data.
64 bytes from 10.4.1.254: icmp_seq=1 ttl=64 time=0.285 ms
64 bytes from 10.4.1.254: icmp_seq=2 ttl=64 time=0.395 ms
^C
--- 10.4.1.254 ping statistics ---
2 packets transmitted, 2 received, 0% packet loss, time 1036ms
rtt min/avg/max/mdev = 0.285/0.340/0.395/0.055 ms
[hugo@localhost ~]$ ping 10.4.1.12
PING 10.4.1.12 (10.4.1.12) 56(84) bytes of data.
64 bytes from 10.4.1.12: icmp_seq=1 ttl=64 time=0.407 ms
64 bytes from 10.4.1.12: icmp_seq=2 ttl=64 time=0.349 ms
^C
--- 10.4.1.12 ping statistics ---
2 packets transmitted, 2 received, 0% packet loss, time 1044ms
rtt min/avg/max/mdev = 0.349/0.378/0.407/0.029 ms
```

```
[nino@dhcp ~]$ cat /var/lib/dhcpd/dhcpd.leases
# The format of this file is documented in the dhcpd.leases(5) manual page.
# This lease file was written by isc-dhcp-4.4.2b1

# authoring-byte-order entry is generated, DO NOT DELETE
authoring-byte-order little-endian;

lease 10.4.1.137 {
  starts 0 2023/11/07 20:15:42;
  ends 1 2023/11/08 00:15:42;
  tstp 1 2023/11/08 00:15:42;
  cltt 0 2023/11/07 20:15:42;
  binding state active;
  next binding state free;
  rewind binding state free;
  hardware ethernet 08:00:27:de:36:da;
  uid "\001\010\000'\3366\332";
}
server-duid "\000\001\000\001,\332\237\214\010\000'%\270\250";
```

### Options DHCP

```
[nino@dhcp ~]$ sudo nano /etc/dhcp/dhcpd.conf
[nino@dhcp ~]$ sudo cat /etc/dhcp/dhcpd.conf
# Nom de domaine
option domain-name     "tp4.dhcp";
# DNS
option domain-name-servers     1.1.1.1;
# temps d'expiration par défaut 
default-lease-time 21600;
# temsp d'expiration max (si client veut choisir un temps d'expiration précis)
max-lease-time 21600;
# active le dhcp dans ce lan spécifique
authoritative;
# adresse réseau et masque de sous réseau
subnet 10.4.1.0 netmask 255.255.255.0 {
    range dynamic-bootp 10.4.1.137 10.4.1.237;
    # broadcast
    option broadcast-address 10.4.1.255;
    # passerelle
    option routers 10.4.1.254;
}
[nino@dhcp ~]$ sudo systemctl restart dhcpd

```

```
[nino@localhost ~]$ sudo cat /etc/resolv.conf
# Generated by NetworkManager
search tp4.dhcp
nameserver 1.1.1.1
```

```
[nino@localhost ~]$ ip r s
default via 10.4.1.254 dev enp0s3 proto dhcp src 10.4.1.138 metric 100
```

```
[nino@dhcp ~]$ cat /var/lib/dhcpd/dhcpd.leases
# The format of this file is documented in the dhcpd.leases(5) manual page.
# This lease file was written by isc-dhcp-4.4.2b1

# authoring-byte-order entry is generated, DO NOT DELETE
authoring-byte-order little-endian;

lease 10.4.1.137 {
  starts 0 2023/11/07 20:15:42;
  ends 1 2023/11/08 00:15:42; 
  tstp 1 2023/11/08 00:15:42;
  cltt 0 2023/11/07 20:15:42;
  binding state active;
  next binding state free;
  rewind binding state free;
  hardware ethernet 08:00:27:de:36:da;
  uid "\001\010\000'\3366\332";
}
server-duid "\000\001\000\001,\332\237\214\010\000'%\270\250";
```

```
[nino@localhost ~]$ ping 8.8.8.8
PING 8.8.8.8 (8.8.8.8) 56(84) bytes of data.
64 bytes from 8.8.8.8: icmp_seq=1 ttl=110 time=29.3 ms
64 bytes from 8.8.8.8: icmp_seq=2 ttl=110 time=37.0 ms
64 bytes from 8.8.8.8: icmp_seq=3 ttl=110 time=31.2 ms
^C
--- 8.8.8.8 ping statistics ---
3 packets transmitted, 3 received, 0% packet loss, time 2004ms
rtt min/avg/max/mdev = 29.268/32.503/37.043/3.305 ms
[hugo@localhost ~]$ ping youtube.com
PING youtube.com (172.217.18.206) 56(84) bytes of data.
64 bytes from ham02s14-in-f206.1e100.net (172.217.18.206): icmp_seq=1 ttl=115 time=30.7 ms
64 bytes from par10s38-in-f14.1e100.net (172.217.18.206): icmp_seq=2 ttl=115 time=28.9 ms
64 bytes from par10s38-in-f14.1e100.net (172.217.18.206): icmp_seq=3 ttl=115 time=27.8 ms
^C
--- youtube.com ping statistics ---
3 packets transmitted, 3 received, 0% packet loss, time 2004ms
rtt min/avg/max/mdev = 27.813/29.147/30.742/1.209 ms
```

```
[nino@localhost ~]$ sudo tcpdump -i enp0s3 -w tp4_dhcp_server.pcapng not port 22
```
